\chapter{Equação de estado de Peng-Robinson}\label{cap2aux}
%\pagenumbering{arabic}
%\setcounter{page}{1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% antes de cada sessão, colocar o comando \markboth{nome do
% capítulo}{nome da sessão}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\markboth{Preparação do Manuscrito usando o LaTeX}{Introdução}

\thispagestyle{empty} % a primeira página de cada capítulo não deve ser numerada

\section{Introdução}

Neste capítulo, apresenta-se um estudo mais detalhado da equação de estado escolhida para a solução dos problemas propostos em capítulos posteriores. Segue então, um estudo da equação de estado de Peng-Robinson (PR).

\section{A equação de Peng-Robinson}

Nesta seção, apresenta-se um estudo mais detalhado da equação de estado escolhida para a solução dos problemas propostos em capítulos posteriores. Segue então, um estudo da equação de estado de Peng-Robinson.

Sejam $P$, $\bar{V}$ e $T$ a pressão, o volume molar (volume de um mol na substância) e a temperatura. O equilíbrio termodinâmico da equação de estado de Peng-Robinson é
%
 \begin{subequations}
 \label{PReq}
 \begin{equation}
 P = \frac{RT}{\bar{V}-b}- \frac{a(T)}{\bar{V}^2+2b\bar{V}-b^2}\ ,
  \end{equation}
 com $R$ a constante universal dos gases, $a$  o parâmetro de energia, e $b$ o covolume. Aqui
 \begin{equation}
 a(T)= \frac{\Omega_a(RT_c)^2}{P_c}\alpha(T)\ ,
 \end{equation}
 com
 \begin{equation}
 \alpha(T)=[ 1+ S(\omega)
 (1-({T}/{T_c})^\frac{1}{2})]^2\ ,
 \\
 S(\omega)=S_0+S_1 \omega+ S_2 \omega^2 \ ,
 \end{equation}
 e
 \begin{equation}
 b=\Omega_b \frac{RT_c}{P_c}\ .
 \end{equation}
 \end{subequations}
%
$T_c$, $P_c$ são temperatura e pressão críticas, respectivamente e $\omega$ é o fator acêntrico da substância. Note que
   $S$ é uma constante que depende da substãncia. 
  Outras constantes são $\Omega_a$, $\Omega_b$ and $S_i$, $i=0,1,2$.
  A Tabela \ref{const} apresenta algumas dessas constantes.
  \begin{table}
  \caption{Algumas constantes termodinâmicas\label{const}}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
  $S_0$ & $S_1$ & $S_2$ & $\Omega_a$ &  $\Omega_b$
  \\
  \hline
  & & & &
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}

Por uma simples manipulação algébrica, a equação de PR pode ser reescrita como uma equação cúbica para o volume  $\bar{V}$, 
com coeficientes dependentes em $T$ e $\bar{V}$,
\begin{equation}
P\bar{V}^3+(Pb-RT)\bar{V}^2-(3b^2P+2bRT-a(T))\bar{V}-Pb^3+b^2RT-a(T)b=0.
\label{PRcubic}
\end{equation}

Apresenta-se a seguir uma série de observações sobre esta equação: 
%
\begin{enumerate}
\item Este modelo termodinâmico do estado de equilíbrio
de uma substância admite que a substância esteja no estado de vapor, líquido e também em um
estado bifásico líquido + vapor.
\item Em princípio, pode-se verificar a Equação \ref{PReq} ou
\ref{PRcubic} define uma superfície em $ \mathbb{R}^ 3 $. Isto é
equivalente a escrever, localmente perto de cada ponto que
satisfaz a equação, uma das variáveis, $ P $, $ \bar{V} $ ou $ T $,
como uma função das outras duas.
\item Denota-se por $ F (P, \bar{V}, T) $ o lado esquerdo da Equação \ref {PRcubic}, e calculando-se seu gradiente, obtém-se
%
\begin{subequations}
\begin{equation}
\frac{\partial F}{\partial P}= \bar{V}^3+b\bar{V}^2-3b^2\bar{V}-b^3\ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial F}{\partial \bar{V}}= 3\bar{V}^2P+2(Pb-RT)\bar{V}-(3b^2P+2bRT-a(T))\ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial F}{\partial T}= -R\bar{V}^2-(2bR-a'(T))\bar{V}+b^2R-a'(T)b\ .
\end{equation}
\end{subequations}
Pelo teorema da função implícita em qualquer ponto satisfazendo e
Equação \ref{PRcubic}, tal que o gradiente de $ F $ é não nulo,
digamos, por exemplo, que $ \partial F / \partial \bar{V} $ difere de zero,
então, localmente, $ \bar{V} $ pode ser escrita como uma função de $ P $ e $ T $.
\item Devido à interpretação física das variáveis, restringe-se aa variáveis $ P \geq 0 $, $ \bar{V} \geq 0 $ e $ T \geq 0 $.
\item Observe que a Equação \ref{PReq} define $ P $ em função de $ \bar{V} $
e $ T $ globalmente, sempre que o lado direito da eq. \ref{PReq}
pode ser calculado.
Para isso, no entanto, $ \bar{V} $ e $ T $ têm que satisfazer algumas restrições.
De fato, devido: 
\begin{itemize}
\item à definição de $ \alpha (T) $, obtém-se que $ T \geq 0 $;
\item aos quocientes na expressão, obtém-se
\begin{equation}
\bar{V}\neq b\ ,\ 
\bar{V}\neq (\sqrt{2}-1)b \text{, e } \bar{V}\neq -(1+\sqrt{2})b\ .
\end{equation}
\end{itemize}

Essas restrições podem ser descartadas se considerarmos que
$ \bar{V}> b^*> b $, onde $ b^* $ é definido a seguir.
Isto é justificado considerando o limite de 
pressão infinita, quando o volume atingiria seu valor assintótico mínimo. Ao dividir Equação \ref{PRcubic} por $ P $ e deixar
$ P \rightarrow \infty $, com temperatura fixa, obtem-se
\begin{equation}
\bar{V}^3+b\bar{V}^2-3b^2\bar{V}-b^3=0\ . \label{pol}
\end{equation}
Reescrevendo, fica-se com
\begin{equation}
(\bar{V}^2-b^2)(\bar{V}+b)=2b^2\bar{V}\ .
\end{equation}
À esquerda, tem-se um polinômio que é
positivo para $ \bar{V}> b $ e igual a $ (\sqrt{2} +1) b ^ 3 $
em $ \bar{V} = \sqrt{2} $ e $ 9b^3 $ em $ \bar{V} = 2b $,
e à direita uma função linear, igual a $ 4 \sqrt{2} b^3 $ em
$ \bar{V} = \sqrt {2} b $ e $ 8b^3 $ a $ \bar{V} = 2b $.
 Portanto, existe um valor, $ b^*$, entre $ \sqrt{2} b $ e $ 2b $,
$ \sqrt{2} b <b^*<2b $, raiz do polinômio Equação \ref{pol}.
\item
 Pode-se verificar que $ \bar{V} $ não é globalmente,
uma função de $ P $ e $ T $, uma vez que na Equação \ref{PRcubic}, $ \bar{V} $ pode ter
(e em alguns casos tem) três soluções reais.
\item Em princípio, quando se escolhe $ P = P_c $ e $ T = T_c $,
Equação \ref{PRcubic} deve ter apenas uma solução, denotada
por $ \bar{V}_c $, o
volume crítico.
\item Da Equação \ref{PReq}, definindo $ P $ como uma função de $ \bar{V} $
e $ T $, pode-se considerar o sistema de equações não lineares para
$ \bar{V} $ e $ T $,
\begin{equation}
\frac{\partial P}{\partial \bar{V}}=0\ , \ 
\frac{\partial^2 P}{\partial \bar{V}^2}=0 \ ,
\end{equation}
que, em princípio, tem solução $ \bar{V}_c $, $ T_c $.
\item Em princípio, se $ P <P_c $ e $ T <T_c $, Equação \ref{PReq} tem
três raízes reais, denotadas ordenadamente por
\begin{equation}
\bar{V}^l<\bar{V}^b< \bar{V}^\bar{V}\ .
\end{equation}
Os sobrescritos $ l $, $ b $ e $ \bar{V} $ significam líquido, bifásico e
vapor.
 É relevante apontar que cada uma dessas raízes depende da
 substância para a qual a equação PR é escrita e dependem da temperatura e da pressão, assim, em particular,
 \begin{equation}
 \bar{V}^l=\bar{V}^l(T,P)\ , \  \bar{V}^\bar{V}=\bar{V}^\bar{V}(T,P)\ .
 \end{equation}
 \item Dada uma substância, e especificada uma temperatura $ T $,
  uma pressão $ P $ e
  um volume $ \tilde{V} $, satisfazendo
  \begin{equation}
  \tilde{V}> \bar{V}^v(T,P)\ ,
  \end{equation}
  a substância está no estado de vapor. Se a temperatura e
  a pressão é mantida e o volume é diminuído até
  \begin{equation}
  \tilde{V}=\bar{V}^v(T,P)\ ,
  \end{equation}
encontra-se o ponto de orvalho 
  (transição do estado de vapor para o estado bifásico). Diminuindo
    mais ainda o volume,
     a substância entra em um estado bifásico,
    líquido + vapor, até atingir
    o volume
    \begin{equation}
    \tilde{V}> \bar{V}^l(T,P)\ ,
    \end{equation}
  quando se obtém o fenómeno do ponto de bolha (transição do estado líquido para o estado bifásico), e todo o vapor
  muda de fase para estado líquido.
  
Tabela \ref{states} resume a teoria termodinâmica de
estado de uma substância com estado termodinâmico $ (P, \bar{V}, T) $
  satisfazendo Equação \ref{PReq}.

  \begin{table}
  \begin{center}
  \caption{Estado termodinâmico} \label{states}
  \begin{tabular}{c|l}
  $\bar{V}<\bar{V}^l(T,P) $ & estado líquido
  \\
  \hline
  $\bar{V}=\bar{V}^l(T,P) $ &  ponto de bolha
  \\
  \hline
$\bar{V}^l(T,P)<\bar{V}<\bar{V}^v(T,P) $ & estado bifásico
\\
\hline
$\bar{V}=\bar{V}^v(T,P) $ &  ponto de orvalho
  \\
  \hline
  $\bar{V}>\bar{V}^v(T,P) $ & estado vapor
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}
\end{enumerate}
\section{Equação de estado de Peng-Robinson para misturas}
A equação PR para misturas é obtida a partir da eq. \ref{PReq} ou
a partir de sua forma cúbica Equação \ref{PRcubic}, substituindo
$ a $ e $ b $ por $ a_m $ e $ b_m $, o parâmetro de energia e o
covolume da mistura de substâncias.

Estes parâmetros são obtidos a partir da mistura de van der Walls e
regras de combinação,
\begin{subequations}
\begin{equation}
a_m(T,\mathbf{z})=\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^N 
\sqrt{a_i(T)a_j(T)}(1-c_{ij})z_iz_j \ ,
\\
b_m(\mathbf{z})=\sum_{i=1}^Nb_iz_i\ ,
\end{equation}
com $ c_ {ij} $, os coeficientes binários de interação e
$ \mathbf {z} = (z_1, \ldots, z_N) $ a fração molar no
$ \mathbf {z} $ fase ($ \mathbf {x} $, para a fase líquida, e
$ \mathbf {x} $, para a fase de vapor). Em particular,
$ \sum_{i = 1} ^ N z_i = 1 $.
\end{subequations}

Portanto, a equação PR para misturas, em sua forma cúbica, é
\begin{small}
\begin{equation}
P\bar{V}^3+(Pb_m-RT)\bar{V}^2-(3b_m^2P+2b_m
RT-a_m)\bar{V}-Pb_m^3+b_m^2RT-a_mb_m=0 \ .
\label{PRcubicm}
\end{equation}
\end{small}
Como $ b_m = b_m (\mathbf {z}) $, $ a_m = a_m (T, \ mathbf {z}) $, o
coeficientes da equação cúbica dependem de $ P $, $ T $ e também de
as frações molares $ \mathbf {z} $, suas raízes dependem
bem sobre essas variáveis, e escrevemos para os menores e maiores
raizes
\begin{equation}
\bar{V}^l=\bar{V}^l(P,T, \mathbf{z})< \bar{V}^v(P,T, \mathbf{z})=\bar{V}^v\ .
\end{equation}
\section{Equação de quilíbrio de fases}
Para a equação PR, o logaritmo do coeficiente de fugacidade é
dado por
\begin{eqnarray}
\ln \phi_i & =&  \frac{b_i}{b_m}(\frac{P\bar{V}}{RT}-1)- \ln(\bar{V}-b_m)
\\
&& +
\frac{b_m}{2\sqrt{2}b_m}\left[\frac{b_i}{b_m}-
\frac{2\psi_i}{a_m} \right]\ln \left(
\frac{\bar{V}+(1+\sqrt{2})b_m}{\bar{V}+(1-\sqrt{2})b_m}
\right)\ ,
\end{eqnarray}
com $\psi_i= \sum_{j=1}^N a_{ij}z_j$. Aqui, 
\begin{equation}
\bar{V}= \bar{V}^{\kappa} \ ,
\end{equation}
onde
$ \kappa = l $ ou $ v $, 
para as fases líquido e vapor, são
respectivamente as menores e maiores raízes da equação
 \ref{PRcubicm}. 

 Denote por
 \begin{equation}
 \phi^{\kappa}_i (P,T,\mathbf{z})=\phi_i(P,T,\mathbf{z},\bar{V}^{\kappa})
 \end{equation}
 o coeficiente de isifugacidade para a fase ${\kappa}=l$, ou $v$.

 As fugacidades são dada por $f_i=\phi_i^{\kappa}Pz_i$. Assim sendo,
 as equações de isofugacidade (de ambas as fases) é
 \begin{equation}
 x_i\phi_i( P,T,\mathbf{x},\bar{V}^{l}(P,T,\mathbf{x}))
 =y_i\phi_i(P,T, \mathbf{y}, \bar{V}^{v}(P,T,\mathbf{y}))\ . 
 \label{isofug}
 \end{equation}

 \section{Mistura binária}
 Das equações de isofugacity \ref{isofug} para um binário
 mistura, $ N = 2 $, temos um sistema de quatro equações com seis incógnitas ($x_1$, $x_2$, $y_1$, $y_2$, $P$, $T$)
 \begin{subequations}
 \begin{equation}
 x_1\phi_1(P,T,x_1,x_2, \bar{V}^{l}(P,T,x_1,x_2)) 
 =y_1\phi_1(P,T,y_1,y_2,\bar{V}^{v}(P,T,y_1,y_2)) \label{1e}
 \end{equation}
\begin{equation}
x_1\phi_2(P,T,x_1,x_2, \bar{V}^{l}(P,T,x_1,x_2))
 =y_1\phi_2(P,T,y_1,y_2,\bar{V}^{v}(P,T,y_1,y_2))\label{2e}
 \end{equation}
 \begin{equation}
 x_1+x_2=1 \label{3e}
 \end{equation}
 \begin{equation}
 y_1+y_2=1\label{4e}
 \end{equation}
 \end{subequations}
Agora, por exemplo,
especificando a composição da fase líquida (na verdade,
só é necessário saber $ x_1 $ desde $ x_2 $ é imediatamente
determinado), e a temperatura (ou pressão), $ T = T_f $ 1 é capaz
para resolver o sistema. De eqs. Substituindo Equação \ref{3e} e
\ref{4e} nas Equações \ref{1e} e \ref{2e},
nós temos
\begin{subequations}
\begin{equation}
x_1\phi_1(P,T_f,x_1,(1-x_1), \bar{V}^{l}(P,T_f,x_1,(1-x_1))) \nonumber
\\
 =y_1\phi_1(P,T_f,y_1,(1-y_1),\bar{V}^{v}(P,T_f,y_1,(1-y_1))) \ ,
\\
(1-x_1)\phi_2(P,T_f,x_1,(1-x_1), \bar{V}^{l}(P,T_f,x_1,(1-x_1)))\nonumber
\\
 =(1-y_1)\phi_2(P,T_f,y_1,(1-y_1),\bar{V}^{v}(P,T_f,y_1,(1-y_1)))\ .
\end{equation}
\end{subequations}
Este é um sistema de duas equações em duas incógnitas, $ y_1 $ e $ P $.
As restrições sobre as variáveis são
\begin{equation}
0\leq y_1 \leq 1\ \text{, e } 0\leq P \leq P_c .
\end{equation}